
 \chapter{Risultati}
\section{Esercizio 1}


La nostra simulazione del sistema nel suo stato normale faceva rilevare pochi sbalzi nei valori 
interessati mentre gli attacchi da noi creati avrebbero modificato dei determinati valori a seconda 
degli attacchi in maniera consistente. Questa differenza tra lo stato normale e lo stato anomalo ci ha 
portato alla seguente ipotesi. Dall'esecuzione degli algoritmi sui datasets formati come spiegato in 
$3.3$, date le considerazioni precedenti, ci aspettavamo dei buoni valori di MCC almeno superiori al 
$70$ percento. \\

Dall'esecuzione degli esperimenti abbiamo ottenuto i seguenti risultati:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{HBOS}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19.86&80.08&0.05&0.01&0.99\\ 
\hline
dos&20.20&79.80&0&0&1\\ 
\hline
fork bomb&20.34&79.66&0&0&1\\ 
\hline
spyware&20.01&79.99&0&0&1\\ 
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{K-Means}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19.86&80.13&0&0.01&0.99\\ 
\hline
dos&20.20&79.80&0&0&1\\ 
\hline
fork bomb&20.34&79.59&0.07&0&1\\ 
\hline
spyware&20.01&79.99&0&0&1\\ 
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{LOF}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19&78&2&0&0.93\\ 
\hline
dos&19.45&79.1&0.39&1.06&0.96\\ 
\hline
fork bomb&19&78&2&0&0.93\\
\hline
spyware&5.06&94.80&0.06&0.06&0.98\\ 
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{SVM}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&18.70&79.55&0.59&1.16&0.94\\ 
\hline
dos&20.20&79.80&0&0&1\\ 
\hline
fork bomb&20.04&79.66&0&0.30&0.98\\ 
\hline
spyware&20.01&79.99&0&0&1\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Come si pu\'o notare abbiamo rilevato che tutti gli algoritmi hanno avuto risultati ottimi andando ben
sopra le aspettative ipotizzate. L'algoritmo che si \'e comportato in maniera peggiore \'e LOF che comunque
\'e riuscito ad ottenere un valore di MCC non inferiore mai a $0.93$ con un picco di $0.98$. Da questi ottimi
risultati su un cospicuo numero di dati analizzati ci \'e sembrato non utile allo studio andare a cercare
di migliorare le rilevazione di TP, TN, FP, FN.\\

Alla luce di questi valori abbiamo deciso in accordo con il colloquio fatto, di apportare le modifiche 
di richiesta del progetto andando a definire le nuove richieste spiegate in $1.7$ \\

Riportiamo una tabella riassuntiva dei valori di MCC rilevati.
\\

\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
\hline
\textbf{MCC}&HBOS&K-Means&LOF&SVM\\
\hline
\hline
disk bomb&0.99&0.99&0.93&0.94\\ 
\hline
dos&1&1&0.96&1\\ 
\hline
fork bomb&1&1&0.93&0.98\\ 
\hline
spyware&1&1&0.98&1\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Esercizio 2}


Dall'utilizzo di datasets distorti, abbiamo ipotizzato un peggioramento dei risultati ottenuti nel primo
esercizio. Questo peggioramento dovuto alla perturbazione dei dati nella simulazione cambia i valori 
presi in riferimento. Questo cambiamento produce una diminuzione della variazione dei campi interessati
dagli attacchi con gli stessi campi nello stato normale. La variazione anche se diminuita rimane consistente.
Ci\'o ci ha fatto ipotizzare s\`i un peggioramento dei rilevamenti ma di lieve entit\'a.\\

Riportiamo i risulati dell'esperimento:\\

\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{HBOS}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19.43&80.55&0.01&0&0.99\\ 
\hline
dos&20.12&79.71&0&0.16&0.99\\ 
\hline
fork bomb&19.94&80.05&0.01&0&0.99\\ 
\hline
spyware&20.46&79.54&0.01&0&1\\ 
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{K-Means}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19.43&80.56&0&0.01&0.99\\ 
\hline
dos&20.28&79.8&0&0&1\\ 
\hline
fork bomb&19.93&80.06&0.01&0&0.99\\ 
\hline
spyware&20.46&79.54&0&0&1\\ 
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{LOF}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19&75&6&1&0.83\\ 
\hline
dos&19.45&79.1&0.39&1.06&0.96\\ 
\hline
fork bomb&20&74&6&0&0.87\\
\hline
spyware&5.06&94.80&0.06&0.06&0.98\\ 
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{SVM}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19.02&80.56&0&0.4&0.98\\ 
\hline
dos&20.28&79.71&0&0&1\\ 
\hline
fork bomb&2.96&79.91&0&19.81&0.30\\ 
\hline
spyware&20.46&79.53&0&0&1\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Riportiamo anche la tabella riassuntiva dei valori di MCC, cos\'i da poter confrontarla con quella dell'
esercizio precedente.\\

\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
\hline
\textbf{MCC}&HBOS&K-Means&LOF&SVM\\
\hline
\hline
disk bomb&0.99&0.99&0.83&0.99\\ 
\hline
dos&0.99&1&0.96&1\\ 
\hline
fork bomb&0.99&0.99&0.87&0.34\\ 
\hline
spyware&1&1&0.98&1\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Come si pu\'o notare la nostra ipotesi si \'e rilevata veritiera in solo $5$ casi, HBOS negli 
attacchi dos e fork bomb, LOF per gli stessi attacchi e K-means per la fork bomb. Nel caso di HBOS sul
dataset dell'attacco disk bomb e spyware, nel caso di K-means in ogni attaccco tranne fork bomb, nel 
caso di SVM sul dataset dell'attacco dos e spyware, non si sono rilevati cambiamenti di MCC.\\

Negli altri casi c'\'e stato un lieve peggioramento delle rilevazioni tranne per SVM nel caso 
dell'attacco disk bomb che inaspettatamente ha rilevato un miglioramento e nel caso dell'attacco 
fork bomb in cui invece il peggioramento \'e stato drastico passando da un MCC pari a $0.98$ nel 
primo esercizio a $0.30$ in questo caso.\\

A questi due casi estremi di SVM non siamo stati in grado di trovare una spiegazione che non riguardi
la struttura stessa dell'algoritmo.


\section{Esercizio 3}


Dai risultati riportati nei primi due esercizi abbiamo selezionato come candidato ottimale per 
le richieste in questione l'algoritmo LOF con i datasets distorti dell'esercizio $2$.\\

Andando ad analizzare i datasets siamo andati a selezionare per ogni attacco delle \textit{signatures}
diverse. Queste sono i campi che gli attacchi sono andati a modificare maggiormente e sono quelli
elencati in $3.5$. Andiamo ora ad elencarli con i relativi valori soglia che possono essere utilizzati 
per individuare quali dati sono anomali. In particolare questi valori saranno le soglie superiori per i 
dati che si considerano normali. Essi sono stati presi dai dati rilevati sulla simulazione del sistema 
nello stato normale, andando a scegliere i valori massimi che i relativi campi raggiungevano.\\

\textbf{Disk bomb:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di RAM utilizzata 78.4
  \item byte scritti su disco 208896
  \item tempo speso effettuando operazioni di I/O 80
  \item numero di processi 209
\end{itemize}


\textbf{Fork bomb:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di RAM utilizzata 78.4
  \item byte letti da disco 258048
  \item byte scritti su disco 208896
  \item numero di processi 209
\end{itemize}


\textbf{Spyware:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di RAM utilizzata 78.4
  \item byte inviati tramite la rete 168
  \item pacchetti inviati tramite la rete 2
  \item numero di processi 209
\end{itemize}


\textbf{Dos:}
\begin{itemize}
  \item percentuale di RAM utilizzata 78.4
  \item byte ricevuti tramite la rete 73
  \item byte inviati tramite la rete 168
  \item pacchetti ricevuti tramite la rete 1
  \item pacchetti inviati tramite la rete 2
  \item byte scritti su disco 208896
\end{itemize}

Ci aspettiamo che avendo eliminato dei campi che non hanno nessuna utilit\'a all'algoritmo per definire
se un dato sia anomalo o meno, considerando solo le \textit{signatures}, i valori di MCC che andiamo a
rilevare siano migliori di quelle rilevati nell'esercizio $2$.
Dall'esecuzione dell'algoritmo LOF su questi datasets abbiamo ricavato i seguenti risultati:
\\

\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{LOF}&TP&TN&FP&FN&MCC\\
\hline
\hline
disk bomb&19&75&6&0&0.86\\ 
\hline
dos&20&80&0&0&1\\ 
\hline
fork bomb&19&76&5&0&0.88\\
\hline
spyware&21&79&0&0&1\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

La nostra ipotesi alla luce di questi risultati risulta vera per tutti i datasets. 























